# 牛頓力學


如前文所述，根據牛頓的引力公式，可以用下列公式描述一維的引力現象：

```math
F=m a
```

```math
F=m :dv \over dt=m v'(t)
```

```math
F=m :d^2x \over dt^2=mx''(t)
```

## 三維空間的引力


三維空間中，若有一位於 P0 = (x0, y0, z0) 的質點，其質量為 m0，根據牛頓定律，對任一質量為 m 的點 P = (x,y,z) 形成的引力場大小如下：

```math
|p| = \frac:G m_0 m:r^2 = \frac:c:r^2 
```

其中常數 $`c = G m_0 m`$, 半徑 $`r=\sqrt:(x-x_0)^2+(y-y_0)^2+(z-z_0)^2`$

由於重力場的方向指向 P0，反過來的逆重力場的方向為：

```math
v_r = [x-x_0, y-y_0, z-z_0]
```

朝向重力場方向的單位引力可以表示為

```math
\frac:-1:r v_r 
```

該質點所形成的《引力場》為

```math
p = |p| (- \frac:1:r v_r) = - \frac:c:r^3 v_r = -c [\frac:x-x_0:r^3, \frac:y-y_0:r^3, \frac:z-z_0:r^3]
```

## 拉普拉斯方程式

讓我們計算上述重力場當中，算式 $`\frac:1:r`$ 的梯度如下：

```math
\frac:\partial:\partial x \frac:1:r = \frac:-2(x-x_0):2[(x-x_0)^2 + (y-y_0)^2 + (z-z_0)^2]^:3/2 = - \frac:x-x_0:r^3
```

同理可得：

```math
\frac:\partial:\partial y \frac:1:r = - \frac:y-y_0:r^3  \\ \\
\frac:\partial:\partial z \frac:1:r = - \frac:z-z_0:r^3
```

根據上述算式與前一段的重力場 p ，我們可以看出如下結果

```math
p = c [\frac:\partial:\partial x \frac:1:r , \frac:\partial:\partial y \frac:1:r, \frac:\partial:\partial z \frac:1:r] = \nabla \frac:c:r
```

這個結果表示 p 為純量函數 $`f(x,y,z)=\frac:c:r`$ 之梯度，其中的 f 代表引力場的位能函數。

如果我們繼續對上述的 p 進行微分，那麼就可得到物理上極其重要的《拉普拉斯方程式》(Laplace Equation)如下：

```math
\frac:\partial^2 f:\partial x^2 + \frac:\partial^2 f:\partial y^2 + \frac:\partial^2 f:\partial z^2 = 0
```

這是因為繼續微分 p 之後會得到

```math
\frac:\partial^2:\partial x^2 \frac:1:r = -\frac:1:r^3 + \frac:3(x-x_0)^2:r_5 \\ \\
\frac:\partial^2:\partial y^2 \frac:1:r = -\frac:1:r^3 + \frac:3(y-y_0)^2:r_5 \\ \\
\frac:\partial^2:\partial z^2 \frac:1:r = -\frac:1:r^3 + \frac:3(z-z_0)^2:r_5 \\ \\
```

上述三式相加之後，得到

```math
-\frac:1:r^3 * 3 + \frac:3(x-x_0)^2:r^5 + \frac:3(y-y_0)^2:r^5 + \frac:3(z-z_0)^2:r^5 = -\frac:3:r^3 + \frac:3r^2:r^5 = 0
```

由於拉普拉斯方程式的這種二次微分加總函數在物理學上非常重要，因此數學家們定義了一個《拉普拉斯算子》(Laplace Operator) 如下：

```math
\nabla^2 = \Delta = \frac:\partial^2:\partial x^2+\frac:\partial^2:\partial y^2+\frac:\partial^2:\partial z^2
```

於是上述的《拉普拉斯方程式》就可以寫成

```math
\nabla^2 f = 0
```

上述為單一質點產生的《引力場》，但是如果擴充到《多質點》產生的引力場，拉普拉斯方程式一樣會成立。甚至對於《靜電的庫倫力》所產生的電力場，也一樣滿足《拉普拉斯方程式》。

這就是《拉普拉斯方程式》在物理上極其重要的原因了！


